%% $Id: 1_Layout.tex 32 2009-07-22 10:17:40Z rohde $
%% ---- Kapitel 1 Layout ----
%%
Auf die Einführung in den inhaltlichen Aufbau einer wissenschaftlichen Arbeit folgt eine
Beschreibung der Struktur des Dokumentenquellcodes. Abschließend wird die zu beachtende
Nomenklaturkonvention beschrieben. 

Dieses Dokument soll nicht das Merkblatt zum Format für Studien- oder Diplomarbeiten ersetzen,
sondern ergänzen. Es wird keine komplette Einführung in \LaTeX{} gegeben, aber an geeigneter
Stelle auf weiterführende Literatur und Dokumente verwiesen.
Sämtliche hier verlinkten PDF-\/Dokumente befinden sich in \cite{L_Manual_Verz} und
können von dort auch direkt geöffnet werden.
    
%==========================================================================================================================
\section{Inhaltliche Struktur des Dokuments}    
Die Arbeit sollte sich inhaltlich in folgende Abschnitte und in dieser Reihenfolge gliedern lassen:
Zusammenfassung, Einführung, Hauptteil, Schluss. Die Aufgaben der jeweiligen Dokumentabschnitte 
werden im Folgenden kurz erörtert.

Eine \textbf{Zusammenfassung} ist eine prägnante Inhaltsangabe, ein Abriss ohne Interpretation und Wertung.
Der Umfang sollte nicht mehr als eine Seite betragen.

Auf einige wenige Seiten sollte sich die \textbf{Einführung} beschränken. Hier wird in das
Themengebiet eingeführt, die Problemstellung erörtert, die Problemlösung motiviert und 
eventuell auf bereits bekannte Lösungsansätze hingewiesen, jedoch nicht einfach die Aufgabenstellung
kopiert.

Der \textbf{Hauptteil} des Dokuments beinhaltet das Aufstellen eines Systemmodells, Beschreibung 
verwendeter Methoden und Algorithmen. Zur Bewertung der beschriebenen Verfahren sollen auf theoretische
Betrachtungen die Mess- und/oder Simulationsergebnisse folgen. 

Der \textbf{Schluss} soll eine abschließende Zusammenfassung bzgl. der Lösung der Aufgabenstellung, 
zentrale Schlussfolgerungen aus den Mess- oder Simulationsergebnissen und eventuell einen Ausblick auf weiteres Forschungspotential umfassen.
    

%==========================================================================================================================
\section{Struktur des \LaTeX-Dokuments}
Um schneller einen Überblick über die Vorlage zu erhalten, wird zunächst kurz die Struktur
beschrieben. Letztere wird in \verb"Main_Document.tex", der Hauptdatei des Dokuments, festgelegt.
Dort wird zuerst mittels \verb"\documentclass[]{}" die Dokumentklasse und Dokumenteigenschaften bestimmt,
wobei die geschweiften Klammern die Dokumentklasse definieren und die eckigen Klammern Optionen beinhalten können.
Die verwendete Klasse lautet \verb"idcthesis", welche das Layout definiert, Zusatzfunktionen lädt und
nicht verändert werden sollte. 

Zur Erstellung eines doppelseitigen Dokuments wird die Option \verb"twoside" in die eckige Klammer gesetzt.
Ohne diese Option wird ein einseitiges Dokument erzeugt. Hier wird u.a. berücksichtigt ob die Bindung 
der jeweiligen Seite links oder rechts erfolgen wird. Im Falle eines zweiseitigen Drucks erfolgt ein 
bedingtes Einfügen einer leeren Seite so, dass die erste Seite eines nachfolgenden Kapitels immer 
eine ungerade Seitenzahl aufweist. Der Kapitelbeginn steht damit immer auf der Blattvorderseite.
	      
Um eine erweiterte Steuerung zu ermöglichen stehen über \verb"\IDCThesisOptions" folgende 
Optionen zur Verfügung
\begin{itemize}
	\item \verb"language=de" für Dokumentsprache Deutsch oder \verb"language=en" für Englisch, 
	      was z.B. für die automatische Silbentrennung wichtig ist
	\item \verb"linkcolor=black!50!blue" zur Farbeinstellung einer Verknüpfung
	\item \verb"onehalfspacing=true" erzeugt eineinhalbzeiligen Zeilenabstand,\\ \verb"onehalfspacing=false" einzeiligen
	\item \verb"fixfloatplacement=true" verhindert, dass Grafiken zu weit entfernt von ihrer geplanten
	      Platzierung in der Ausgabe erscheinen. Die Standard-Platzierung wird mit \verb"fixfloatplacement=false" 
	      wiederhergestellt.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Kopf}
    Der Kopf oder Header, zu dem auch die bereits beschriebene Dokumentklassendefinition gehört, besteht 
    des weiteren aus
		\begin{itemize}
			\item Laden zusätzlicher Pakete mittels \verb"\usepackage"
			\item Standardpfad zu Grafiken des Dokuments mittels \verb"\graphicspath"
			\item Laden der Datei \verb"Macros.tex" mittels des Befehls \verb"\input"
			\item Definition der Dokumentdaten wie Titel, Autor, usw.
			\item Benutzerdefinierte Silbentrennung mit \verb"\hyphenation"
		\end{itemize}
    Die Datei \verb"Macros.tex" wird in \cref{sec:2_LatexMakros} beschrieben. Alle
    globalen Einstellungen und Makrodefinitionen sollten im Dokumentkopf getätigt werden.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Dokumentrumpf}
    Der Rumpf ist definiert über die Umgebung \verb"document", d.h.
    \verb"\begin{document}" kennzeichnet den Beginn und \verb"\end{document}" das Ende. Text,
    der außerhalb steht, führt entweder zu Fehlern oder erscheint nicht im Ausgabedokument.

    Innerhalb dieser Umgebung werden alle Unterdateien, z.B. Titelseite \texttt{0\_Title.tex}
    oder Kapiteldateien wie \texttt{1\_Layout.tex},
    in der Reihenfolge eingebunden, wie sie im fertigen Dokument angeordnet seinen sollen.
    Listen, wie Inhalts-, Abbildungs- oder Literaturverzeichnis, werden per Befehl automatisch
    durch \LaTeX{} erstellt, wie aus dem Quellcode ersichtlich. Ein eventuell gewünschter Anhang 
    wird mit \verb"\appendix" eingeleitet. Alle nachfolgend eingebundenen Textabschnitte werden
    damit dem Anhang zugeordnet.
    
    Damit die Listen bzw. Verzeichnisse korrekte Daten über das Dokument wiedergeben, z.B. korrekte
    Seitenzahlen, muss das Dokument mindestens zweimal kompiliert werden. Auf die Erstellung des 
    Literaturverzeichnisses wird in \cref{sec:2_Bib} eingegangen.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Gliederungshierachie}
    Die nummerierte und in der Inhaltsangabe gezeigte Hierarchietiefe sollte den Wert drei nicht
    übersteigen. An erster Hierarchiestufe steht die Kapitelebene, die durch den Befehl \verb"\chapter{}",
    erzeugt wird, an zweiter die Abschnittsebene \verb"\section{}" und schließlich die Unterabschnittsebene
    \verb"\subsection{}".

    Ist eine weitere Ebene nötig, sollte der Befehl \verb"\subsubsection{}" mit dem \verb"*"-Suffix
    versehen werden: \verb"\subsubsection*{}". Dies verhindert, dass die Überschrift eine Nummer
    erhält und im Inhaltsverzeichnis erscheint. Auf die Unterunterabschnittsüberschrift kann jedoch
    folglich auch nicht referenziert werden. Nachfolgend ist ein Beispiel zur Verwendung des
    \verb"*"-Suffix zu sehen.

    \subsubsection{Unterunterabschnitt mit Nummer vermeiden!}\label{sssuc:1_test}
    $\Rightarrow$ Zu vermeidende Variante. Der Quelltext zu diesem Beispiel lautet\\
    \verb"\subsubsection{Unterunterabschnitt mit Nummer vermeiden!}".

    \subsubsection*{Unterunterabschnitt ohne Nummer, da \texttt{*}-Suffix verwendet wurde}
    $\Rightarrow$ Zu bevorzugende Variante. Der verkürzte Quelltext zu diesem Beispiel lautet\\
    \verb"\subsubsection*{Unterunterabschnitt ohne Nummer, ...}".


%==========================================================================================================================
\section{Nomenklaturkonvention}
Aus den Skripten diverser Vorlesungen und der Fachliteratur sollte die gebräuchliche Nomenklatur
der Nachrichtentechnik bereits bekannt sein. Einige Punkte seien jedoch hier noch erwähnt und im
Glossar befindet eine Liste einiger bereits vorbelegter Variablen.

Der wichtigste Aspekt ist, dass die Nomenklatur für das ganze Dokument konsistent ist und den Bezug zu
einem eingeführten Systemmodell aufrecht erhält. Bei der erstmaligen Verwendung einer Variablen
oder eines Operators ist darauf zu achten, dass zur Einführung dessen Funktion und dessen Name
beschrieben wird.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Kleine, große Buchstaben}\label{ssec:1_klgrB}
    Im Normalfall bezeichnen kleine lateinische Buchstaben Variablen
    im Zeitbereich, wohingegen große Buchstaben Variablen im Frequenzbereich darstellen. Mit dieser
    Konvention konkurriert die Forderung für Matrizen große Buchstaben und für Vektoren kleine zu verwenden.
    Als Kompromiss wird gefordert, dass eine Matrix in jedem Fall groß zu schreiben ist. Bei
    Vektoren sei die Festlegung dem Autor überlassen. Laufvariablen sind immer klein zu schreiben.

    Zusätzliche Kollisionen können
    mit der Definition von Zufallsvariablen auftreten, da der Prozess oder die Zufallsvariable
    groß und eine Realisation mit einem kleinen Buchstaben bezeichnet wird. Die hier zu bevorzugende
    Nomenklatur ist mit dem Betreuer abzusprechen.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Griechische Buchstaben}
    Bei griechischen Buchstaben spielt die Unterscheidung zwischen kleinen und großen
    Buchstaben eine untergeordnete Rolle. Es ist jedoch zu beachten, dass verschiedenen Zeichen
    bereits eine Bedeutung zukommt bzw. zugeordnet ist, wie $\sigma$, $\Sigma$, $\pi$, $\Pi$, $\omega$,
    $\Omega$.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Klammern}
    Runde Klammern bezeichnen die Abhängigkeit von einer kontinuierlichen Variablen: $x(t)$, $t\in\mathbb{R}$. Eckige
    Klammern verweisen dagegen auf einen diskreten Index: $x[k]$, $k\in\mathbb{Z}$. Je nach Fall kann ein diskreter
    Index auch tiefgestellt werden: $x_k$. Ein diskrete Zeitindex wie z.B. $k$ sollte jedoch immer in eckigen
    Klammern geschrieben werden. Geschweifte Klammern werden für die Bezeichnung des Operatorarguments
    benutzt, wie z.B. der Erwartungswert $E\{X\}$ oder die \ac{DFT}:
    $\ac{DFT}\{\lvec{x}\}$. Zur Klammerung von Formelausdrücken dürfen alle Klammern verwendet werden.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Vektoren, Matrizen}\label{ssec:1_VekMat}
    Im Gegensatz zu Skalaren, werden Vektoren und Matrizen fett und nicht kursiv geschrieben. Zur
    Kennzeichung der Matrix wird zusätzlich noch ein Unterstrich angebracht. Dies gilt zusätzlich zu
    dem bereits angesprochenen Kompromiss bzgl. Klein- und Großschreibung in
    \cref{ssec:1_klgrB}, um eine eindeutige Unterscheidbarkeit herzustellen. Beispiele:
     $a$, \lvec{a}, \lmat{A}. 
     
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \subsection{Funktionen und Variablen aus Abkürzungen}
    Ein Symbol bzw. Variable die eine Abkürzung bzw. ein Akronym darstellt, ist im Mathematikmodus "`roman"' zu
    schreiben mit dem Befehl \verb"\mathrm{}". Beispiel \ac{SNR}:
    Falsch: $SNR$ $\rightarrow$ Richtig: $\ac{SNR}$
    
    Da im Textmodus dagegen bereits eine "`roman"'-Schriftart verwendet wird, muss bei einer Abkürzung
    nichts weiter beachtet werden: SNR. Auf effiziente Verwendung von Akronymen in \LaTeX{} wird in
    \cref{ssec:2_Akronym} genauer eingegangen.

    Funktionen wie z.B. $\sin(2\pi ft)$ werden ebenfalls nicht kursiv geschrieben. \LaTeX{} bietet bereits einen
    komfortablen Umfang an vordefinierten Funktionen an, die direkt verwendet werden können und nicht mittels
    \verb"\mathrm{}" formatiert werden müssen. Der Quelltext des Eingangsbeispiels lautet:
    \verb"\sin(2\pi ft)".